\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

\newcommand{\maxi}{\texttt{maximize}\quad\,\,}
\newcommand{\mini}{\texttt{minimize}\quad\,\,}
\newcommand{\subj}{\texttt{subject to}\quad}

\begin{document}
%***********************************************************************************************************************************************************************
%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 1 - CORREGIDO}
%Nota
Decidir si $x^*=(0,2.25,1.75)$ es una solución óptima del problema que sigue. Justificar.\\
Nota: RP3 se multiplico por -1 para poder aplicar el procedimiento.
%Constantes
%Variables
\subsubsection*{PRIMAL}
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
  \text{minimize} &6x_1& + &2x_2& + &7x_3& & \\
  \text{subject to}
                &6x_1& + &x_2& + &2x_3& \ge & 1 \qquad \text{ (RP1) }\\
                &x_1& + &x_2& + &x_3& \ge & 4 \qquad \text{ (RP2) }\\
                &x_1& - &x_2& + &3x_3& \ge & 3 \qquad \text{ (RP3) }\\
                &\multicolumn{13}{c}{x_1, x_2 \ge 0}
\end{array}
\]\\
(1º) Verificamos que la solucion propuesta sea factible. Es decir, en el primal checkeamos que se cumplan las restricciones, con $x^*=(0,2.25,1.75)$.
\begin{alignat*}{2}
    %Checkeamos
    5.75 \ge 2 \qquad \text{ (RP1) }\\
    4 \ge 4 \qquad \text{ (RP2) }\\
    3 \ge 3 \qquad \text{ (RP3) }\\
\end{alignat*}
NOTA IMPORTANTE: Cuando algun $x_i$ es libre, es decir puede valer negativo, entonces la restriccion (dual) asociada a esa variable, se cumple por igualdad.\\
En este caso es $x_3$, es libre. Por lo tanto RD3 se cumple por igualdad.\\\\
(2º) Como se cumple que es una solucion factible. Planteamos el problema dual.
\subsubsection*{DUAL}
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
  \text{maximize} &2y_1& + &4y_2& + &3y_3& & \\
  \text{subject to}
                &6y_1& + &y_2& + &y_3& \le & 6 \qquad \text{ (RD1) }\\
                &y_1& + &y_2& - &y_3& \le & 2 \qquad \text{ (RD2) }\\
                &2y_1& + &y_2& + &3y_3& = & 7 \qquad \text{ (RD3) }\\
                &\multicolumn{13}{c}{y_1, y_2, y_3 \ge 0}
\end{array}
\]
(3º) Aplicamos (1). (ver teoria de holgura complementaria). Se cumple lo siguiente:
\begin{alignat*}{2}
    \sum_{i=1}^m a_{ij} y_i^* = c_j & \qquad \text{ cuando } x_j^* > 0\\
\end{alignat*}
Entonces tenemos $x^*=(0,2.25,1.75)$, luego con esto (1) las restricciones del dual nos quedaria:
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
    &y_1& + &y_2& - &y_3& = 2 \qquad \text{ (RD2) }\\
    &2y_1& + &y_2& + &3y_3& = 7 \qquad \text{ (RD3) }\\
\end{array}
\]\\
(4º) Aplicamos (2). (ver teoria de holgura complementaria). Se cumple lo siguiente:
\begin{alignat*}{2}
    y_i^* = 0 & \qquad \text{ cuando } \sum_{j=1}^n a_{ij} x_j^* > b_i\\
\end{alignat*}
Entonces tenemos que para las RP (restricciones del primal):
\begin{alignat*}{2}
    %Checkeamos
    5.75 > 2 \qquad \text{ (RP1) }\\
    4 > 4 \qquad \text{ (RP2) }\\
    3 > 3 \qquad \text{ (RP3) }\\
\end{alignat*}
Como se cumple en RP1 $\Rightarrow$ $y_1=0$.\\\\
Por lo tanto nuestro dual quedaria:\\
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr}
    &y_2& - &y_3& = 2 \qquad \text{ (RD2) }\\
    &y_2& + &3y_3& = 7 \qquad \text{ (RD3) }\\
\end{array}
\]\\
(5º) Resolvemos el sistema de ecuaciones. ... y obtenemos  $y^*=(0,\frac{13}{4},\frac{5}{4})$.\\\\
(6º) Verificamos que en el dual se cumplan las restricciones y luego si el valor de la funcion objetivo con $x^*$ en el primal, es igual al valor de la funcion objetivo
con  $y^*$ en el dual, entonces podemos asegurar que $x^*$ es la solucion optima del problema.\\\\
Verificamos el Dual.\\
\begin{alignat*}{2}
    %Verificamos
    \frac{9}{2} \le 6 \qquad \text{ (RD1) }\\
    2 \le 2 \qquad \text{ (RD2) }\\
    7 \le 7 \qquad \text{ (RD3) }\\
\end{alignat*}
Como esta se cumplen... vemos el valor objetivo de ambos modelos.\\
Funcion Obj. Primal : $6x_1 + 2x_2 + 7x_3 = 16.75$\\
Funcion Obj. Dual : $2y_1 + 4y_2 + 3y_3 = 16.75$\\\\
Finalmente podemos asegurar que $x^*$ es la solucion optima del problema.

%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 2 - BIEN}
%Nota
%Constantes
$t_i$: tamaño en TB que ocupa el archivo $i$ en un disco, con $i \in \{1, \ldots, n\}$. (constante)\\
%Variables
$d_j$: $1$ si el disco $j$ es usado para almacenar archivos, $0$ caso contrario. Con $j \in \{1, \ldots, n\}$.\\
$x_{ij}$: $1$ si el archivo $i$ es almacenado en el disco $j$, $0$ caso contrario. Con $i \in \{1, \ldots, n\}$ y $j \in \{1, \ldots, n\}$.

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \mini \sum_{j=1}^{m} d_j\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \sum_{j=1}^{m} x_{ij} = 1  \qquad \text{ para todo } i \in \{1, \ldots, n\}\\
    & \sum_{i=1}^{n} t_{ij} x_{ij} \le 30d_j  \qquad \text{ para todo } j \in \{1, \ldots, n\}\\
    %Dominio
    & x_{ij} \in \{0,1\} \qquad \text{ para todo } i \in \{1, \ldots, n\}, j \in \{1, \ldots, n\}\\
    & d_j \in \{0,1\} \qquad \text{ para todo } j \in \{1, \ldots, n\}\\
\end{alignat*}

%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 3 - CORREGIDO EN CLASES}

%Nota
Supongamos que elegimos un subconjunto de los cuadros $S \subseteq C$. 
\\
%Constantes
$l_{uv} = L(u,v)$ para cada par de cuadros $u$ y $v$ (Constante).\\
%Variables
$x_v$: 1 si $v$ pertenece a $S$\\
$y_{uv}$: 1 si $u$ y $v$ estan en el conjunto seleccionado. 0 sino
  \begin{center}
    $
    \begin{array}{ c | c | c}
      x_u & x_v & y_{uv}\\
      \hline
      1 & 1 & 1\\
      1 & 0 & 0\\
      0 & 1 & 0\\
      0 & 0 & 0
    \end{array}
    $
  \end{center}

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \maxi & \sum_{u,v \in C: u \ne v} l_{uv} y_{uv}\\
    %Restricciones
    \subj 
    & y_{uv} \le x_u \quad \text{para } u,v \in C \qquad \text{ // si $y_{uv}=1$, entonces $x_u=x_v=1$}\\
    & x_u + x_v \le y_{uv} + 1 \quad \text{para } u,v \in C \qquad \text{ // si $x_v=x_u=1$, entonces $y_{uv}=1$}\\
    & y_{uv}, x_{v} \in \{0,1\} \quad \text{para } u, v \in C
\end{alignat*}

%***********************************************************************************************************************************************************************
%***********************************************************************************************************************************************************************
\end{document}